---
title: 快速傅里叶变换（FFT）基本原理
date: 2021-06-15 00:28:51
tags: 振动测试
mathjax: true
---
## 引言
快速傅里叶变换（FFT）是离散傅里叶变换（DFT）的加速算法，而DFT则是将连续的傅里叶变换离散化（在时域和频域离散），连续傅里叶变换可由傅里叶展开式推导得出。

正向逻辑为：
傅里叶展开式 $\rightarrow$ 推导得到 $\rightarrow$ 连续傅里叶变换对 $\rightarrow$ 离散后得到 $\rightarrow$ 离散傅里叶变换 $\rightarrow$ 开发加速算法 $\rightarrow$ 快速傅里叶变换
## 傅里叶变换
### 三角函数形式
对于一个周期为 $T$ 的信号 $x(t)$，其基频为 $f_1=1/T$。对 $x(t)$ 进行傅里叶展开：

$$
x(t) = \frac{a_0}{2} +\sum^{\infty}_ {n=1} \left[ a_n \cos\left(2\pi n f_1 t \right) + b_n \sin\left(2\pi n f_1 t \right) \right] 
$$

上式中的 $a_n$ 和 $b_n$ 是傅里叶系数：

$$
a_n = \frac{2}{T} \int^T_ 0 x(t) \cos \left( 2\pi n f_1 t \right) dt
$$

$$
b_n = \frac{2}{T} \int^T_ 0 x(t) \sin \left( 2\pi n f_1 t \right) dt
$$

### 指数形式
根据欧拉公式，可以将傅里叶变换式写为指数形式，指数形式看起来更为简洁，利于推导。
根据欧拉公式，有以下变换：

$$
\cos \left( 2\pi n f_1 t \right) = \frac{1}{2} \left[ e^{j2\pi n f_1 t} +  e^{-j2\pi n f_1 t} \right]
$$

$$
\sin \left( 2\pi n f_1 t \right) = \frac{1}{2j} \left[ e^{j2\pi n f_1 t} -  e^{-j2\pi n f_1 t} \right]
$$

>欧拉公式：$e^{ix} = \cos x + i \sin x$

带入傅里叶展开式，可得：

$$
x(t) = \frac{a_0}{2} +\sum^{\infty}_ {n=1} \left[ \frac{a_n}{2} \left[ e^{ j 2\pi n f_1 t } + e^{ -j 2\pi n f_1 t } \right] + \frac{b_n}{2j} \left[ e^{ j 2\pi n f_1 t } - e^{ -j 2\pi n f_1 t } \right]  \right] 
$$

合并同类项可得：

$$
x(t) = \frac{a_0}{2} +\sum^{\infty}_ {n=1} \left[ \frac{a_n - j b_n}{2}  e^{ j 2\pi n f_1 t }  + \frac{a_n + b_n}{2}  e^{ -j 2\pi n f_1 t } \right] 
$$

观察指数项前的系数，令

$$
X(2\pi n f_1) = \frac{a_n - j b_n}{2}
$$

则有：

$$
X(-2\pi n f_1) = \frac{a_n + j b_n}{2}
$$

发现指数项前的系数具有奇偶性，利用奇偶性并改变求和符号的下限，将展开式改写为：

$$
x(t) = \sum^{\infty}_ {n=-\infty}  X(2\pi n f_1)   e^{ j 2\pi n f_1 t }   
$$

注意，此时求和符号的下限由一变为负无穷，$1 \rightarrow -\infty$。式中的 $X(2\pi n f_1) $ 展开后为：

$$
\begin{gathered}
X(2\pi n f_1) =\frac{1}{2} \left[ \frac{2}{T} \int^T_ 0 x(t) \cos \left( 2\pi n f_1 t \right) dt - \frac{2j}{T} \int^T_ 0 x(t) \sin \left( 2\pi n f_1 t \right) dt \right] \\\\
= \frac{1}{T} \int^T_ 0 x(t) \left[ \cos \left( 2\pi n f_1 t \right) - j \sin \left( 2\pi n f_1 t \right) \right] dt
\end{gathered}
$$

再利用欧拉公式，可得：

$$
X(2\pi n f_1) = \frac{1}{T} \int^T_ 0 x(t)   e^{ -j 2\pi n f_1 t} dt
$$

**总结上述推导过程，得到指数形式的傅里叶变换对：**

$$
x(t) = \sum^{\infty}_ {n=-\infty}  X(2\pi n f_1)   e^{ j 2\pi n f_1 t }   
$$

$$
X(2\pi n f_1) = \frac{1}{T} \int^T_ 0 x(t)   e^{ -j 2\pi n f_1 t} dt
$$

以上两个公式中，第二式才是**傅里叶变换**，第一式是傅里叶变换反演公式。

当信号没有周期，即周期无穷大时 $T\rightarrow \infty$，有$f_1\rightarrow 0$，此时第一式的求和符号可以改写为积分号，$f_1$ 可以被当作是一个连续变化的量，傅里叶变换对就被改写为了连续形式。

### 傅里叶变换的实际意义
傅里叶变换对第一式：表示被采集信号 $x(t)$ 可以由具有不同频率（$2\pi n f_1$）和幅值（$X(2\pi n f_1)$）的周期信号叠加得到。

傅里叶变换对第二式：为傅里叶变换，表示不同频率分量前的系数，可以理解为，该频率分量在被采集信号中的占比。

**傅里叶变换的目的**：得到被采集信号包含的频率成分和每个频率成分在原信号中的占比，用图形表示则为频谱图。

## 离散傅里叶变换
离散傅里叶变换对应的是在时域、频域都有限长，且都是离散的一类变换。

现有一个时域模拟信号 $x(t)$，对其进行采样，采样长度为 $T$, 采样点有 $N$ 个，采样时间间隔为 $\Delta t$。

则采样长度与采样点的关系为：

$$
T=N\Delta t
$$

采样频率为：

$$
f_s = \frac{1}{\Delta t}
$$

频谱的基频是$f_1$，即：

$$
f_1=\frac{1}{T}
$$

根据傅里叶变换公式，由傅里叶变换求得的频谱谱线都是基频的整数倍，即频谱谱线的间隔：

$$
\Delta f=f_1=\frac{1}{T} = \frac{1}{N\Delta t}
$$

记采样得到的离散的时域数字信号为$x(k\Delta t)$，把傅里叶变换式中的连续变量替换为离散变量

$$
t=k\Delta t,\quad 2\pi nf_1=2\pi n \Delta f
$$

再将$T=N\Delta t$带入傅里叶变换对，对时间积分变为有限时间段内求和，即，$\int \rightarrow \sum$，$dt\rightarrow\Delta t$，得到：

$$
x(k\Delta t) = x(k)= \sum^{N-1}_ {n=0}  X(2\pi n \Delta f)   e^{ j 2\pi n k / N }   
$$

$$
X(2\pi n \Delta f) =X(n)= \frac{1}{N} \sum^{N-1}_ {k=0}  x(k\Delta t) e^{ -j 2\pi n k /N}
$$

习惯上将标定因子 $N$ 移至反变换式中去，并且用 $n$ 表示第 $n$ 个采样点，用 $k$ 表示第 $k$ 条谱线（频率分量），即将上式中 $n$ 和 $k$ 的位置互换。总结上述结论有：

$$
x(n) = \frac{1}{N} \sum^{N-1}_ {n=0}  X(k)   e^{ j 2\pi n k / N }   
$$

$$
X(k) = \sum^{N-1}_ {k=0}  x(n) e^{ -j 2\pi n k /N}
$$

上式就是**离散傅里叶变换式**。式中：

$$
k= 0,1,2\dots,N-1; \quad n= 0,1,2\dots,N-1
$$

根据离散傅里叶变换式可以求出第 $n$ 条谱线对应的傅里叶系数的值，即该频率分量在整个信号中的占比。

我们注意到离散傅里叶变换式中求和符号的上下限改变了，不再是正负无穷。再改为正负无穷可以吗？改了之后两个公式含义还一样吗？答案是一样的，要用采样定理回答该问题。虽然标注是无穷，但是采样频率一定要大于2倍的被采样信号最高频率：

$$
f_s=\frac{1}{\Delta t}>2f_m
$$

当采样频率已经确定为 $1/ \Delta t$ 时，满足采样定理的 $x(t)$ 的最高频率分量是： 

$$
f_m<\frac{1}{2}f_s=\frac{1}{2\Delta t} = \frac{1}{2} N \Delta f
$$

即满足采样定理的最后一根谱线所在的频率为$1/(2N\Delta f)$，换而言之 $k$ 最大为 $N/2$。

## 快速傅里叶变换
### FFT提出的背景
使用离散傅里叶变换时，计算一点的 $X(n)$ 需要 $N$ 次复数乘法和 $N-1$ 次复数加法运算；计算全部的频谱需要 $N^2$ 次复数乘法和 $N(N-1)$ 次复数加法。而实现1次复数乘法需要4次实数乘法和2次实数加法，实现1次复数加法，需要2次实数加法。$N=1024$时，需要 $1048576$ 次复数乘法运算。

有没有什么方法可以缩短计算时间呢？

1965年J. W. Cooley 和 J. W. Tukey 提出了一种快速求解DFT的算法，将乘法运算量由 $N^2$ 降低至 $\frac{N}{2} \log_ 2 N$ 次。以 $N=1024$ 为例，他们提出的算法，只需要 $5120$ 次复数乘法运算。

**值得注意的是FFT不是特指某一种算法，而是指一类算法**，自1965年后也有许多优秀学者提出了新的FFT算法。

### FFT基本原理
对于 $N$ 点序列 $x(n)$，其 DFT变换对为：

$$
x(n) = \frac{1}{N} \sum^{N-1}_ {n=0}  X(k) W^{-nk}_ N
$$

$$
X(k) = \sum^{N-1}_ {k=0}  x(n) W^{nk}_ N
$$

其中，$W_ N = e^{-j2\pi /N}$ 。

DFT还可以写成矩阵形式，定义 $\mathbf{W}_N$ 为：

$$
\mathbf{W}_N = \left[ W^{nk} \right]= \begin{bmatrix} W^0 & W^0 & W^0 & \cdots & W^0 \\\\  W^0 & W^1 & W^2 & \cdots & W^{N-1} \\\\ W^0 & W^2 & W^4 & \cdots & W^{2(N-1)} \\\\  \vdots & \vdots & \vdots & \vdots &  \vdots  \\\\  W^0 & W^{(N-1)} & W^{2(N-1)} & \cdots & W^{(N-1)(N-1)} \end{bmatrix}
$$

$$
\bar{X}_N = \begin{bmatrix} X(0) &  X(1) &  \cdots &  X(N-1) \end{bmatrix}^\mathrm{T}
$$

$$
\bar{x}_N = \begin{bmatrix} x(0) &  x(1) &  \cdots &  x(N-1) \end{bmatrix}^\mathrm{T}
$$

则DFT的矩阵表达式为：

$$
\bar{X}_N = \mathbf{W}_N \bar{x}_N
$$

观察矩阵形式的DFT表达式，可以发现DFT中包含大量重复运算，矩阵 $\mathbf{W}_N$ 虽然有 $N^2$ 个元素，但是其中只有 $N$ 个独立值，并且一部分元素的值极为简单。$W$ 因子的取值有如下特点：

* $W^0=1$, $W^{N/2}=-1$
* $W^{N+r}=W^r$, $W^{N/2+r}=-W^r$

对于4点的DFT，需要 $4^2=16$ 次复数乘法，但是利用 $W$ 因子的周期性和对称性可以大大简化计算，相关的DFT矩阵格式为：

$$
\begin{bmatrix} X(0) \\\\  X(1) \\\\  X(2) \\\\  X(3) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 &  1 &  1 &  1 \\\\  1 &  W^1 &  -1 &  -W^1 \\\\  1 &  -1 &  1 &  -1 \\\\ 1 &  -W^1 &  -1 &  W^1  \end{bmatrix}\begin{bmatrix} x(0) \\\\  x(1) \\\\  x(2) \\\\  x(3) \end{bmatrix}
$$

将矩阵的第二列和第三列交换，可得：

$$
\begin{bmatrix} X(0) \\\\  X(1) \\\\  X(2) \\\\  X(3) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 &  1 &  1 &  1 \\\\  1 &  -1 &  W^1 &  -W^1 \\\\  1 &  1 &  -1 &  -1 \\\\ 1 &  -1 &  -W^1 &  W^1  \end{bmatrix}\begin{bmatrix} x(0) \\\\  x(2) \\\\  x(1) \\\\  x(3) \end{bmatrix}
$$

由此可得：

$$
\begin{gathered}
X(0) = [x(0) + x(2)] + [x(1) + x(3)]  \\\\
X(1) = [x(0) - x(2)] + [x(1) - x(3)] W^1  \\\\
X(2) = [x(0) + x(2)] - [x(1) + x(3)] W^1 \\\\
X(3) = [x(0) - x(2)] - [x(1) - x(3)]  
\end{gathered}
$$

利用上式计算DFT只需要 $1$ 次复数乘法运算。处理长序列时，只需要将长序列分成类似于上式或比上式更简短的序列后，进行简单的运算，再按一定方式组合起来即可。

因此，**FFT的基本原理是**：先将原始的序列分解为一系列的短序列，充分利用 $W$ 因子的周期性和对称性，进而求出这些短序列相应的DFT并进行适当组合，达到删除重复计算，减少乘法运算和简化结构的目的。

对于大部分FFT算法，有一些通用的概念和规律：
* **级**：将原信号每次折半，分为更小的单元，每折半一次，多出一级
* **蝶形单元**：在FFT计算过程中，计算并不是顺序的，画出信号流图会发现，信号流图中包含着大量8字型（类似于蝴蝶）的计算单元
* **组**：每一级的蝶形单元，按照其特性可以分为若干组
* **$W$因子的分布**：每一级的 $W$ 因子具有一定的分布规律
* **码位倒置**：使用FFT时，输出序列 $\bar{X}_N$ 依照正序排列，但是输入序列的次序不再是自然序列，其排布次序和二进制码翻转、二进制与十进制转换有关

本文不再详细叙述具体的FFT算法。